# O que é a Engenharia da Computação?

A Engenharia de Computação é um curso que integra conhecimentos das áreas da Ciência da Computação e da Engenharia Eletrônica necessários para desenvolver hardware e software. Os engenheiros de computação podem atuar no design de softwares ou integração de hardware e software, podendo desenvolver projetos de microcontroladores individuais, microprocessadores, computadores pessoais e supercomputadores até o projeto de circuitos. Este campo de engenharia não se concentra apenas em como os próprios sistemas de computadores funcionam, mas também em como eles se integram no quadro geral.

Tarefas usuais envolvendo engenheiros de computação incluem desenvolver software para microcontroladores embutidos, projetar chips VLSI, projetar sensores analógicos, projetar placas de circuito de sinal misto e projetar sistemas operacionais. Os engenheiros de computação também são adequados para a pesquisa em robótica, que depende muito do uso de sistemas digitais para controlar e monitorar sistemas elétricos, comunicadores e sensores.

# A História da Engenharia de Compuação

A Engenharia de Computação começou em 1939, quando [John Vincent Atanasoff](https://pt.wikipedia.org/wiki/John_Atanasoff) e [Clifford Berry](https://pt.wikipedia.org/wiki/Clifford_Berry) começaram a desenvolver o primeiro computador digital eletrônico do mundo através da Física, Matemática e Engenharia Elétrica. John Vincent Atanasoff já foi professor de Física e Matemática na Universidade Estadual de Iowa e Clifford Berry, era graduado em Engenharia Elétrica e Física. Juntos, eles criaram o computador Atanasoff-Berry, também conhecido como ABC, que levou 5 anos para ser concluído. Enquanto o ABC original foi desmantelado e descartado na década de 1940, um tributo foi feito aos inventores, uma réplica do ABC foi feita em 1997, onde levou quatro anos e custou US$350.000 para ser construído por uma equipe de pesquisadores e engenheiros.

O primeiro programa de graduação em Engenharia de Computação nos Estados Unidos foi estabelecido em 1972 na Case Western Reserve University em Cleveland, Ohio. Em 2015, havia 250 programas de Engenharia de Computação certificados pela ABET nos EUA.

### A Engenharia da Computação no Brasil

No caso do Brasil, a maioria dos cursos de Engenharia de Computação surgiu como uma especialização do curso de Engenharia Elétrica, unindo com disciplinas provenientes do curso de Ciência da Computação. Enquanto em Ciência da Computação há um foco maior em desenvolvimento de software, teoria de algoritmos, e bancos de dados, a Engenharia de Computação foca mais em hardware, e tecnologia das ferramentas base da computação, processos de microeletrônica, eletrônica digital e sistemas embarcados. Como a graduação em Ciência da Computação começou a surgir no país no final da década de 1960 - o primeiro curso de Bacharelado em Ciência da Computação foi criado na Universidade Estadual de Campinas (Unicamp) em 1968 - ocorreu que, em várias universidades que já ofereciam aquele curso, a instauração do curso de Engenharia de Computação seguiu o padrão do MIT. Um exemplo disso é a própria Unicamp, que instaurou duas modalidades de curso: um com ênfase em desenvolvimento de software, ministrado pelo Instituto de Computação, e outro com ênfase em hardware e processos, ministrado pela Faculdade de Engenharia Elétrica e de Computação. Mais tarde, ela voltou a oferecer o curso de Bacharelado em Ciência da Computação.

A origem da criação do curso de Engenharia de Computação remonta ao ano 1984, quando o Centro Tecnológico do Exército e pela então Diretoria de Informática (atual CITEX - Centro Integrado de Telemática do Exército) mapearam as carências computacionais do Exército e verificaram que o curso tradicional de Engenharia Eletrônica do IME já não atendia às necessidades da Força Terrestre.
Assim, no ano de 1985, ingressaram no 3º ano os primeiros alunos do atual curso de Engenharia de Computação do IME. Na ocasião, o currículo adotado pelo IME considerou as propostas da ACM, IEEE e da Universidade Carnegie Mellon (CMU). O curso denominou-se inicialmente Eletrônica com Ênfase em Informática, em decorrência de preceito legal que determinava, às novas engenharias, terem origem nas já existentes.
Ainda em 1985, o IME participou, juntamente com várias universidades do Rio de Janeiro (UFRJ, UFF, UFRRJ, UERJ e PUC-Rio), das reuniões promovidas pelo CREA/RJ, por meio da sua Câmara Eletricista, cujos estudos em 1987, confirmaram a necessidade do estabelecimento de nova área autônoma de engenharia denominada Engenharia de Computação.

[Inicio](https://gitlab.com/EdsonAntoniolli/livro-historia-da-computacao)  

[Proxima Pag. -->](https://gitlab.com/EdsonAntoniolli/livro-historia-da-computacao/-/blob/master/capitulos/Áreas_que_o_Profissional_Atua.md)
